\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{geometry}
\geometry{margin=1in}
\usepackage{tikz}
\title{Corrigé du sujet 22 – Mai 2020}
\author{ÉPREUVE DE MATHÉMATIQUES \\ CLASSE : Première Générale}
\date{}

\begin{document}
	
	\maketitle
	
	\section*{Exercice 1 - 5 points}
	
	\textbf{Question 1}
	
	Avec les points $B(2; 3)$ et $A(4; -1)$, on trouve que le coefficient directeur de la droite $D$, égal au nombre dérivé $f'(4)$, est donné par : 
	\begin{align*}
		f'(4) &= \dfrac{-1-3}{4-2} \\
		&= \dfrac{-4}{2} \\
		&= -2.
	\end{align*}
	
	\textbf{Question 2}
	
	On sait qu'une équation de la tangente à la courbe représentative de la fonction $f$ au point d'abscisse 1 est : 
	\[
	y  = f'(1)(x - 1)+f(1).
	\]
	Avec $f(1) = 1-2+1 = 0$ et $f'(x) = 3x^2 - 4x$, d'où $f'(1) = 3-4 = -1$, l'équation devient :
	\[
	y  = -1(x - 1) \quad \text{donc} \quad y = -x + 1.
	\]
	
	\textbf{Question 3}
	
	Pour tout réel $x$, 
	\begin{align*}
		\dfrac{e^x \times e^{-3x}}{e^{-x}} &= e^x \times e^{-3x} \times e^x \\
		&= e^{x - 3x + x} \\
		&= e^{-x}.
	\end{align*}
	
	\textbf{Question 4}
	
	La fonction est décroissante puis croissante. Le coefficient $a > 0$ et la courbe coupe l'axe des abscisses aux points d'abscisses respectives $-2$ et $1$. De plus, $f(0) = -4$. Donc, la réponse est $c$.
	
	\textbf{Question 5}
	
	Pour l'équation dans $\mathbb{R}$, $-x^2 - 2x + 8 = 0$, on calcule :
	\begin{align*}
		\Delta &= 4 + 4 \times 8 \\
		&= 4 \times (1 + 8) \\
		&= 4 \times 9 \\
		&= 36 > 0.
	\end{align*}
	
	L'équation a donc deux solutions :
	\begin{align*}
		x_1 &= \dfrac{2-6}{-2} = 2, \\
		x_2 &= \dfrac{2 + 6}{-2} = -4.
	\end{align*}
	Le signe du trinôme est celui de $a = -1 < 0$, donc la fonction est négative sauf sur l'intervalle $]-4; 2[$ où le trinôme est positif. La réponse est $b$.
	
	\section*{Exercice 2 - 5 points}
	
	\textbf{Question 1}
	
	Retrancher 15\% signifie multiplier par $1 - \dfrac{1,5}{100} = 0,985$.\\
	 Ainsi, pour tout naturel $n$, on a :
	\[
	d_{n+1} = 0,985 d_n.
	\]
	En particulier :
	\[
	d_1 = 0,985 \times 537 \approx 529.
	\]
	
	\textbf{Question 2}
	
	La suite $(d_n)$ est une suite géométrique de premier terme $d_0 = 537$ et de raison $q = 0,985$.
	
	\textbf{Question 3}
	
	Le programme Python pour trouver au bout de combien d'années la quantité de déchets est inférieure à 513 kg est :
	
	\begin{verbatim}
		def annee():
		n = 0
		d = 537
		while d > 513:
		    n = n + 1
		    d = 0.985 * d
		return n
	\end{verbatim}
	
	On trouve qu'au bout de 4 ans, soit en 2023, la quantité de déchets devient inférieure à 513 kg pour la première fois.
	
	\section*{Exercice 3 - 5 points}
	
	Dans un repère orthonormé, on considère le point $A(-3 ; 5)$ et la droite $(d)$ dont une équation cartésienne est $-x + 3y + 2 = 0$.
	
	\textbf{Question 1}
	
Avec l'équation de droite, on vérifie que les points $B(2; 0)$ et $C(-4; -2)$ appartenant à la droite $(d)$.

\begin{center}




	
	\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=stealth,x=.7cm,y=.7cm]
		% Grille
		\draw[step=1.0,gray, thin, dashed] (-5,-4) grid (6,3);
		
		% Axes
		\draw[->,color=black] (-5,0) -- (6,0);  % Axe des abscisses
		\draw[->,color=black] (0,-4) -- (0,3);  % Axe des ordonnées
		
		% Origine
		\draw [fill=black] (0,0) circle (1.5pt);
		\draw[color=black] (0,0) node [anchor=north east]{$O$};
		
		% Vecteurs de base
		\draw [->,line width=1.2pt,color=black] (0,0) -- (0,1);  % Vecteur j
		\draw [->,line width=1.2pt,color=black] (0,0) -- (1,0);  % Vecteur i
		
		% Labels des vecteurs
		\draw [color=black](0.5,0) node[anchor=north] {$\vec{\imath}$};  % Vecteur i
		\draw [color=black](0,0.5) node[anchor=east] {$\vec{\jmath}$};   % Vecteur j
		
		\draw [fill=black] (2,0) circle (1.5pt);
		\draw [fill=black] (2,0) node [anchor=north]{$B$};
			\draw [fill=black] (-4,-2) circle (1.5pt);
		\draw [fill=black] (-4,-2) node [anchor=south]{$C$};
		\draw[red,ultra thick](-5,-2.33)--(6,1.33);
			\draw [fill=black] (4,1) node [anchor=south]{$(d)$};
		% Limites du dessin
		\clip(-5,-5) rectangle (6,6);
	\end{tikzpicture}
	


\end{center}

	
	\textbf{Question 2}
	
	Un vecteur directeur de la droite $(d)$ a pour coordonnées $\begin{pmatrix}
		3\\
		1
	\end{pmatrix}$, donc un vecteur normal est par exemple $\vec{n}\begin{pmatrix}
	1\\
	-3
	\end{pmatrix}$. 
	
	\textbf{Question 3}
	
	Si $\delta$ est la perpendiculaire à $(d)$ passant par $A$, on a :
	\[
	M(x; y) \in \delta \iff \overrightarrow{AM} \text{ et } \vec{n} \text{ sont colinéaires, soit } -3(x + 3) = 1(y - 5).
	\]
	Cela donne l'équation :
	\[
	3x - y + 14 = 0.
	\]
	
\textbf{Question 4}

Le projeté orthogonal de $A$ sur la droite $(d)$ est le point commun de $(d)$ et $\delta$. On résout le système d'équations :
\[
\begin{cases}
	-x + 3y + 2 = 0 \\
	3x - y + 14 = 0
\end{cases}
\]
Cela donne :
\begin{align*}
	x &= 3y + 2 \\
	3(3y + 2) - y + 14 &= 0 \\
	9y + 6 - y + 14 &= 0 \\
	8y &= -20 \\
	y &= -\dfrac{5}{2}.
\end{align*}

On trouve $x = 3y + 2 = 3 \times \left(-\dfrac{5}{2}\right) + 2 = -\dfrac{11}{2}$.\\
 Le projeté orthogonal est donc le point $H\left(-\dfrac{11}{2}, -\dfrac{5}{2}\right)$.

\textbf{Question 5}

La distance entre le point $A$ et la droite $(d)$ est égale à $AH$. On calcule :
\begin{align*}
	AH^2 &= \left(-\dfrac{11}{2} + 3\right)^2 + \left(-\dfrac{5}{2} - 5\right)^2 \\
	&= \left(-\dfrac{5}{2}\right)^2 + \left(-\dfrac{15}{2}\right)^2 \\
	&= \dfrac{25}{4} + \dfrac{225}{4} \\
	&= \dfrac{250}{4}, \quad \text{d'où} \quad AH = \dfrac{\sqrt{250}}{2}.
\end{align*}

\section*{Exercice 4 - 5 points}

\textbf{Question 1}

Un lycéen ne répondra « oui » à la question « Avez-vous consommé du cannabis ? » que s'il a tiré un 6 lors d'un lancer de dé, soit avec une probabilité de :$\dfrac{1}{6}.
$

\textbf{Question 2}

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		[level 1/.style={level distance=2cm,
			sibling distance=3cm},
		level 2/.style={level distance=2.5cm,
			sibling distance=1.5cm}]
		\node {} [grow'=right]
		child {node {$C$}
			child {node {$O$}
				edge from parent node[above] {$\frac56$}
			}
			child {node {$N$}
				edge from parent node[below] {$\frac16$}
			}
			edge from parent node[left] {$p$}
		}
		child {node {$\overline C$}
			child {node {$O$}
				edge from parent node[above] {$\frac16$}
			}
			child {node {$N$}
				edge from parent node[below] {$\frac56$}
			}
			edge from parent node[left ] {$1-p$}
		}
		;
	\end{tikzpicture}
\end{center}

\textbf{Question 3}

\begin{align*}
	p(C \cap O) &= p(C) \times p_C(O) = p \times \dfrac{5}{6} = \dfrac{5p}{6}, \\
	p(\overline{C} \cap O) &= p(\overline{C}) \times p_{\overline{C}}(O) = (1 - p) \times \dfrac{1}{6} = \dfrac{1 - p}{6}.
\end{align*}

D'après la loi des probabilités totales :
\[
p(O) = p(C \cap O) + p(\overline{C} \cap O) = \dfrac{5p}{6} + \dfrac{1 - p}{6} = \dfrac{4p + 1}{6}.
\]

\textbf{Question 4}

Pour le calcul de $p_N(C)$, on utilise la formule de Bayes :
\[
p_N(C) = \dfrac{p(C \cap N)}{p(N)} = \dfrac{0,35 \times \dfrac{5}{6}}{1 - \dfrac{3}{5}} = \dfrac{35}{48}.
\]

\end{document}

